% Edited conversion of source pp. 18--19.
% The source raster plot is redrawn as a scalable vector figure.
\ReportHeading
  {Аналіз впливу кривизни на напружено-деформований стан ортотропних оболонок непрямокутної форми в плані}
  {О.~Я. Григоренко, Є.~В. Філь}
  {Інститут механіки ім. С.~П. Тимошенка НАН України}
  {}

Аналіз напружено-деформованого стану пологих ортотропних оболонок є важливою задачею інженерної практики. Класичні методи здебільшого застосовують до оболонок простої геометрії, що обмежує сферу їх використання. У цій роботі запропоновано розрахункову схему на основі дискретно-континуального підходу, яка дає змогу аналізувати пологі ортотропні оболонки довільної опуклої чотирикутної форми в плані.

Математичну модель побудовано на рівняннях уточненої теорії оболонок, що ґрунтується на гіпотезах прямолінійного елемента (теорія оболонок типу Тимошенка) і враховує поперечні зсуви. Основні рівняння рівноваги та фізичні співвідношення для ортотропного матеріалу зведено до матричної форми
\begin{equation}
  \mathbf{S}\boldsymbol{f}=\boldsymbol{q},
\end{equation}
де вектор-стовпець $\boldsymbol{f}$ містить невідомі функції переміщень $u$, $v$, $w$ та повні кути повороту нормалі $\psi_x$, $\psi_y$.

Ключовим етапом методики є перехід від фізичної області --- довільного опуклого чотирикутника в декартовій системі координат $(x,y)$ --- до канонічної обчислювальної області, одиничного квадрата в локальній системі координат $(\xi,\eta)$. Таке перетворення уніфікує розрахункову схему та дає змогу коректно задавати різноманітні граничні умови на краях оболонок непрямокутної форми в плані.

Двовимірну крайову задачу зводять до одновимірної за допомогою сплайн-апроксимації невідомих функцій за однією з координат, наприклад $\eta$. Невідомі функції подають як лінійні комбінації кубічних B-сплайнів. У результаті вихідна система рівнянь у частинних похідних перетворюється на крайову задачу для системи звичайних диференціальних рівнянь високого порядку відносно координати $\xi$. Отриману систему розв’язують стійким чисельним методом дискретної ортогоналізації.

На основі математичної моделі та чисельного алгоритму створено авторський програмний комплекс. Для верифікації програмного коду проведено тестовий розрахунок напружено-деформованого стану пластини. За нульових головних кривизн, $k_1=k_2=0$, модель пологої оболонки повністю переходить у модель пластини, а результати збігаються з відомими еталонними розв’язками теорії пластин. Це підтвердило коректність матриці диференціальних операторів і врахування граничних умов.

Далі досліджено вплив кривизни на напружено-деформований стан конструкції. Для тієї самої розрахункової області задано $k_1=k_2=0.1$. Наявність кривизни підвищує загальну жорсткість конструкції, тому за однакових зовнішнього навантаження та умов закріплення максимальний прогин пологої оболонки є меншим, ніж прогин плоского аналога.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
      width=0.68\textwidth,
      height=0.43\textwidth,
      xmin=0,xmax=1,
      ymin=0,ymax=17.5,
      xlabel={$x/a$},
      ylabel={$wE/q_0$},
      axis lines=left,
      grid=major,
      xtick={0,0.2,...,1},
      ytick={0,2.5,...,17.5},
      tick label style={font=\small},
      label style={font=\small},
      samples=120,
      domain=0:1,
      every axis plot/.append style={black,thick,no marks}
    ]
      \addplot {16.85*(sin(deg(pi*x)))^1.72};
      \addplot {16.35*(sin(deg(pi*x)))^1.68};
      \node[font=\small] at (axis cs:0.50,16.95) {1};
      \node[font=\small] at (axis cs:0.50,15.95) {2};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Розподіл безрозмірного прогину $w^{*}=wE/q_0$: 1 --- пластина, $k_1=k_2=0$; 2 --- полога оболонка, $k_1=k_2=0.1$.}
\end{figure}

Отже, розроблений підхід і створений програмний комплекс є надійним інструментом для інженерного аналізу оболонок складної геометрії. Вони дають змогу коректно враховувати вплив кривизни, ортотропії матеріалу та форми області в плані на напружено-деформований стан конструкції.

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{curvature:grigorenko2016}
A.~Ya. Grigorenko, W.~H. Müller, Ya.~M. Grigorenko, and G.~G. Vlaikov,
\emph{Recent Developments in Anisotropic Heterogeneous Shell Theory: General Theory and Applications of Classical Theory}.
Berlin: Springer, 2016, 116~p.

\bibitem{curvature:grigorenko2025}
О.~Я. Григоренко, Є.~В. Філь,
``Побудова розрахункової схеми для чисельного аналізу ортотропної непрямокутної в плані пологої оболонки на основі дискретно-континуального підходу,''
у матеріалах конференції молодих учених ``Підстригачівські читання --- 2025,'' Львів, 2025.
\end{thebibliography}
