% Edited conversion of source p. 31.
% The source structural sketch is redrawn as a scalable TikZ schematic.
\ReportHeading
  {Про моделювання нестаціонарного деформування гнучкої тришарової циліндричної оболонки еліптичного перерізу з ребристим наповнювачем}
  {Є.~А. Сторожук, А.~В. Лисенко, І.~С. Чернишенко}
  {Інститут механіки ім. С.~П. Тимошенка НАН України}
  {}

Розглянуто тришарову циліндричну оболонку еліптичного перерізу з дискретним поздовжньо-поперечним ребристим наповнювачем за дії нестаціонарного навантаження. Неоднорідна тришарова пружна структура складається із зовнішньої та внутрішньої еліптичних циліндричних обшивок, жорстко з’єднаних поздовжніми й поперечними ребрами (рис.~1).

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[x=0.9cm,y=0.9cm,line cap=round,line join=round]
    % Outer and inner elliptic cylindrical skins in perspective.
    \draw[thick]
      (-4.0,0.15) .. controls (-3.65,0.85) and (-3.15,1.18) .. (-2.55,1.02)
      -- (3.10,2.48) .. controls (3.55,2.60) and (3.88,2.25) .. (4.00,1.72)
      -- (-2.48,0.20) .. controls (-3.10,0.02) and (-3.68,-0.08) .. cycle;
    \draw[thick]
      (-3.20,-0.78) .. controls (-2.92,-0.18) and (-2.48,0.08) .. (-2.02,-0.05)
      -- (2.78,1.16) .. controls (3.12,1.22) and (3.38,0.96) .. (3.52,0.53)
      -- (-2.00,-0.96) .. controls (-2.48,-1.08) and (-2.92,-1.12) .. cycle;

    % Longitudinal and transverse ribs.
    \draw[thick] (-3.38,0.47)--(-2.83,-0.58);
    \draw[thick] (-2.78,0.36)--(-2.18,-0.77);
    \draw[thick] (-2.10,0.30)--(-1.45,-0.72);
    \draw[thick] (-1.12,0.52)--(-0.52,-0.45);
    \draw[thick] (-0.52,-0.45)--(0.12,0.78);
    \draw[thick] (0.12,0.78)--(0.73,-0.15);
    \draw[thick] (0.73,-0.15)--(1.38,1.10);
    \draw[thick] (1.38,1.10)--(1.98,0.18);
    \draw[thick] (1.98,0.18)--(2.62,1.43);
    \draw[thick] (2.62,1.43)--(3.18,0.50);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Тришарова циліндрична оболонка еліптичного перерізу з ребристим наповнювачем.}
\end{figure}

Розв’язувальні рівняння отримано із застосуванням геометрично нелінійної теорії оболонок і стрижнів типу Тимошенка у квадратичному наближенні~\cite{ribbed:golovko2012}. Зв’язок між внутрішніми зусиллями й моментами та деформаціями обшивок і ребер жорсткості визначено законом Гука для ортотропних матеріалів.

Рівняння коливань тришарової пружної структури з дискретним наповнювачем виведено з варіаційного принципу стаціонарності Гамільтона--Остроградського. Після підстановки виразів для потенціальної та кінетичної енергій обшивок і ребер отримано дві групи рівнянь --- для обшивок і для ребристого наповнювача.

Чисельний алгоритм ґрунтується на інтегро-інтерполяційному методі побудови різницевих схем за просторовими координатами та явній скінченно-різницевій схемі інтегрування за часом. Він включає: 1) визначення розв’язку у гладкій області обшивок; 2) визначення розв’язку на лінії розриву вздовж осі $i$-го ребра; 3) визначення розв’язку на лінії розриву вздовж осі $j$-го ребра.

Як числовий приклад досліджено вплив геометричної нелінійності та параметрів ребер на напружено-деформований стан тришарової циліндричної панелі еліптичного перерізу з поздовжнім ребристим наповнювачем. Поперечні краї панелі шарнірно закріплено, поздовжні залишено вільними; навантаження задано у вигляді поверхневого імпульсу.

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{ribbed:golovko2012}
К.~Г. Головко, П.~З. Луговой, В.~Ф. Мейш,
\emph{Динамика неоднородных оболочек при нестационарных нагрузках}, под ред. А.~Н. Гузя.
Киев: Издательско-полиграфический центр ``Киевский университет'', 2012, 541~с.
\end{thebibliography}
